%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2016 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=1cm]{geometry}

\title{Produit scalaire Probabilités}
\date{05/02/16}
\classe{1\up{e}S6}
\dsnum{DS \no5 --- A}

\begin{document}
\maketitle

\begin{exercice}[Calcul de longueur --- 2 points]~
  Pour installer un câble entre une tour $T$ et un pylône $P$, on aimerait connaitre la distance qui les sépare. Malheureusement, le terrain accidenté entre eux rend une mesure directe difficile.

  En revanche, on a pu mesurer la distance de ces deux objets par rapport à un sapin $S$ situé un peu plus loin, ainsi que l'angle formé par ces trois objets. Ces mesures sont schématisées dans le graphique suivant. Toutes les longueurs sont données en hectomètres.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[ultra thick, scale=.7]
      % La figure n'est plus correcte, mais j'ai changé le problème sans changer la figure. Tant pis...
      \draw (0, 0) node[below left]{S}
      -- ({4/tan(60)}, 4) node[above]{T} node[midway, above left]{4}
      -- ++(3, -4) node[below right]{P} node[midway, above right]{?}
      -- cycle node[midway, below]{5};
      \draw (1, 0) arc (0:60:1) node[midway, above right]{60°};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  En utilisant le théorème d'Al Kashi, calculer une approximation de la longueur $TP$ au mètre près (on rappelle que $\cos 60=\frac{1}{2}$).
\end{exercice}

\begin{exercice}[Médiatrice --- 6 points]~
  \emph{On rappelle que la médiatrice d'un segment est la droite perpendiculaire à ce segment passant par son milieu.}

  Dans un repère orthonormé, on considère les points $A(2;1)$ et $B(6, 5)$.
  On appelle $I$ le milieu du segment $[AB]$, et $d$ la médiatrice de $[AB]$.

  L'objet de l'exercice est de déterminer les coordonnées $M(x;y)$, intersection de $d$ avec l'axe des abscisses.

  \begin{enumerate}
    \item Faire une figure.
    \item Montrer que les coordonnées du vecteur $\vecteur{IM}$ sont $\coord{x-4}{-3}$.
    \item Justifier que $\vecteur{IM}.\vecteur{AB}=0$.
    \item En déduire les coordonnées de $M$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Calcul d'angle --- 8 points]~
  On considère la figure suivante, où $ABCD$ est un rectangle, $K$ est le milieu de $[AB]$, et $AI=AJ=1$. Toutes les longueurs sont données en centimètres.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[ultra thick]
      \coordinate (A) at (0, 0);
      \coordinate (B) at (4, 0);
      \coordinate (C) at (4, 3);
      \coordinate (D) at (0, 3);
      \coordinate (K) at (2, 0);
      \draw 
      (A) node[below left]{$A$} -- 
      (B) node[below right]{$B$} -- 
      (C) node[above right]{$C$} node[right, midway]{3}-- 
      (D) node[above left]{$D$} node[above, midway]{4} -- cycle;
      \draw (A) -- (K) node[below]{$K$};
      \draw (A) -- (C);
      \draw (D) -- (K);

      \draw (1, 0) node{$\bullet$} node[below]{$I$};
      \draw (0, 1) node{$\bullet$} node[left]{$J$};

      \draw ($({4/3}, 1) + ({90-acos(3/5)}:.8)$) arc({90-acos(3/5)}:{acos(3/sqrt(13))-90}:.8) node[midway, right]{$\theta$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  Le but de l'exercice est de déterminer une mesure de l'angle $\theta$.

  \begin{enumerate}
    \item
      \begin{enumerate}
        \item Calculer la longueur des segments $[AC]$ et $[DK]$.
        \item En déduire que $\vecteur{AC}.\vecteur{DK}=5\sqrt{13}\cos\theta$.
      \end{enumerate}
    \item  On se place dans le repère orthonormé $(A, I, J)$. Donner, sans justifier, les coordonnées des vecteurs $\vecteur{AC}$ et $\vecteur{DK}$, puis en déduire que $\vecteur{AC}.\vecteur{DK}=-1$.
    \item En déduire une valeur approchée au dixième de degré de $\theta$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Probabilités --- 4 points]~
  Dans le cadre d'une kermesse, on a réalisé un jeu de hasard. La loi de probabilité (incomplète) de la variable $X$, qui à ce jeu associe le nombre de bonbons gagnés, est la suivante.

  \[\begin{array}{c|*{5}{|c}}
      x_i & 1 & 2 & 3 & 5 & 10\\
      \hline
      P(X=x_i) & ? & \frac{1}{12} & \frac{1}{4} & \frac{1}{6} & ?
  \end{array}\]

  \begin{enumerate}
    \item On veut qu'il y ait autant de chances de gagner 1 bonbon que de gagner 10 bonbons. Calculer la probabilité de gagner 10 bonbons.
    \item Calculer $P(X\geq3)$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
